{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Introducci\u00f3n al html","text":""},{"location":"css/","title":"CSS \u2013 Introducci\u00f3","text":""},{"location":"css/#continuacio-del-projecte-el-diari-digital","title":"Continuaci\u00f3 del projecte: El diari digital","text":"<p>Aquesta tercera activitat amplia el projecte \u201cEl Diari Digital\u201d, seguint el mateix fil conductor. Despr\u00e9s d\u2019haver constru\u00eft l\u2019estructura HTML i assegurat documents ben formats, ara ens centrarem en com donar-los forma visual mitjan\u00e7ant CSS i eines de disseny web.</p>"},{"location":"css/#eines-de-disseny-web","title":"Eines de disseny web","text":"<p>Les eines de disseny web permeten crear, editar i visualitzar p\u00e0gines amb estils CSS aplicats. L\u2019objectiu \u00e9s millorar l\u2019efici\u00e8ncia i la coher\u00e8ncia en el disseny del nostre diari digital.</p>"},{"location":"css/#tipus-deines","title":"Tipus d\u2019eines","text":"Tipus Funci\u00f3 principal Exemples Editors de codi Escriure HTML i CSS amb autocompletat i validaci\u00f3. VS Code, Sublime Text Eines WYSIWYG Disseny visual \u201cel que veus \u00e9s el que obtens\u201d. Dreamweaver, Pinegrow Previsualitzadors Mostren canvis CSS en temps real. Live Server, CodePen Control de versions Gestionar versions del projecte del diari. Git, GitHub Validadors Comprovar errors sint\u00e0ctics o d\u2019accessibilitat. W3C CSS Validator"},{"location":"css/#exemple-practic","title":"Exemple pr\u00e0ctic","text":"<pre><code>&lt;!DOCTYPE html&gt;\n&lt;html lang=\"ca\"&gt;\n&lt;head&gt;\n  &lt;meta charset=\"utf-8\" /&gt;\n  &lt;title&gt;Diari Digital \u2013 Portada&lt;/title&gt;\n  &lt;link rel=\"stylesheet\" href=\"styles.css\" /&gt;\n  &lt;style&gt;\n    body { font-family: Arial, sans-serif; margin: 2rem; }\n    h1 { color: #2a6; text-transform: uppercase; }\n  &lt;/style&gt;\n&lt;/head&gt;\n&lt;body&gt;\n  &lt;h1&gt;Not\u00edcies del Dia&lt;/h1&gt;\n  &lt;p&gt;Comen\u00e7a a aplicar estils CSS a les seccions del teu diari digital.&lt;/p&gt;\n&lt;/body&gt;\n&lt;/html&gt;\n</code></pre> <p>Activitat 1: </p> <ol> <li>Crea un arxiu <code>styles.css</code> extern i enlla\u00e7a\u2019l al teu <code>index.html</code>.  </li> <li>Afegeix una regla per canviar el color de fons i la tipografia general.  </li> <li>Valida el teu full d\u2019estil al W3C CSS Validator.</li> </ol>"},{"location":"css/#fulles-destil-css","title":"Fulles d\u2019estil (CSS)","text":"<p>Les fulles d\u2019estil en cascada (CSS) permeten separar la presentaci\u00f3 del contingut, mantenint una estructura HTML neta i un disseny visual coherent.</p>"},{"location":"css/#conceptes-basics","title":"Conceptes b\u00e0sics","text":"<ul> <li>Selectors: determinen a quins elements s\u2019aplica l\u2019estil.  </li> <li>Propietats i valors: defineixen l\u2019aspecte (color, mida, marges...).  </li> <li>Cascada: resol conflictes quan hi ha m\u00faltiples regles aplicades.  </li> <li>Model de caixa: estableix com es disposen els elements (marge, vora, farciment, contingut).  </li> <li>Layouts: organitzen els blocs de contingut (Flexbox, Grid...).</li> </ul>"},{"location":"css/#exemple-practic-de-css-extern","title":"Exemple pr\u00e0ctic de CSS extern","text":"<pre><code>/* styles.css */\nbody {\n  font-family: 'Open Sans', sans-serif;\n  margin: 0;\n  background-color: #f2f2f2;\n}\n\nheader {\n  background-color: #003366;\n  color: white;\n  padding: 1rem;\n}\n\narticle {\n  background: white;\n  border-radius: 8px;\n  margin: 1rem;\n  padding: 1rem;\n  box-shadow: 0 2px 4px rgba(0,0,0,0.1);\n}\n</code></pre>"},{"location":"css/#diagrama","title":"Diagrama","text":"<pre><code>graph TD\nA[Selectors] --&gt;|apliquen| B[Propietats CSS]\nC[Classes i ID] --&gt;|espec\u00edfics| A\nD[Cascada] --&gt;|determina prioritat| B\nB --&gt;|defineix| E[Model de caixa]\nE --&gt;|condiciona| F[Layouts]\nB --&gt;|usa| G[Unitats de mesura]\nH[Arxius externs] --&gt;|contenen| B\nI[Validaci\u00f3] --&gt;|verifica| B\n</code></pre>"},{"location":"css/#1-selectors","title":"1. Selectors","text":"<p>Els selectors indiquen a quins elements HTML s\u2019aplicaran les regles CSS. S\u00f3n la part inicial d\u2019una declaraci\u00f3 CSS, abans de les claus <code>{}</code>.</p> <pre><code>selector {\n  propietat: valor;\n}\n</code></pre>"},{"location":"css/#tipus-basics","title":"Tipus b\u00e0sics","text":"<ul> <li>De tipus: <code>p</code>, <code>h1</code>, <code>div</code></li> <li>De classe: <code>.bot\u00f3</code></li> <li>D\u2019identificador: <code>#principal</code></li> <li>Combinats: <code>div p</code>, <code>ul &gt; li</code>, <code>a:hover</code></li> </ul> <pre><code>p { color: blue; }\n#principal { background-color: lightgray; }\n.boto { border-radius: 5px; }\n</code></pre>"},{"location":"css/#2-propietats-css","title":"2. Propietats CSS","text":"<p>Les propietats defineixen com es veuran o es comportaran els elements HTML.</p> <p>Exemples de propietats</p> <ul> <li>De text: <code>color</code>, <code>font-size</code>, <code>text-align</code></li> <li>De caixa: <code>margin</code>, <code>padding</code>, <code>border</code>, <code>width</code>, <code>height</code></li> <li>De fons: <code>background-color</code>, <code>background-image</code></li> <li>De posicionament: <code>display</code>, <code>position</code>, <code>float</code>, <code>flex</code></li> </ul> <pre><code>p {\n  color: darkgreen;\n  font-size: 16px;\n  text-align: justify;\n}\n</code></pre>"},{"location":"css/#3-classes-i-id","title":"3. Classes i ID","text":"<p>Serveixen per identificar elements concrets i aplicar-los estils espec\u00edfics:</p> <ul> <li>Una classe (<code>.nom</code>) pot aplicar-se a molts elements.</li> <li>Un ID (<code>#nom</code>) s\u2019ha d\u2019utilitzar nom\u00e9s una vegada per p\u00e0gina.</li> </ul> <pre><code>&lt;div id=\"cap\u00e7alera\"&gt;T\u00edtol principal&lt;/div&gt;\n&lt;p class=\"destacat\"&gt;Aquest text \u00e9s important.&lt;/p&gt;\n&lt;p class=\"destacat\"&gt;I aquest tamb\u00e9.&lt;/p&gt;\n</code></pre> <pre><code>#cap\u00e7alera { background: navy; color: white; }\n.destacat { font-weight: bold; }\n</code></pre>"},{"location":"css/#4-cascada","title":"4. Cascada","text":"<p>La cascada determina quina regla s\u2019aplica quan hi ha conflictes entre diferents estils. L\u2019ordre de prioritat \u00e9s:</p> <ol> <li>Estils \u201cinline\u201d (dins l\u2019HTML)</li> <li>Selectors d\u2019ID</li> <li>Selectors de classe</li> <li>Selectors de tipus</li> <li>Ordre d\u2019aparici\u00f3 (l\u2019\u00faltim predomina)</li> </ol> <pre><code>&lt;p id=\"text\" class=\"roig\"&gt;Hola!&lt;/p&gt;\n</code></pre> <pre><code>p { color: green; }\n.roig { color: red; }\n#text { color: blue; }\n</code></pre>"},{"location":"css/#5-model-de-caixa-box-model","title":"5. Model de caixa (Box Model)","text":"<p>Tots els elements HTML s\u00f3n caixes amb:</p> <ul> <li>Contingut (<code>content</code>)</li> <li>Farciment (<code>padding</code>)</li> <li>Vora (<code>border</code>)</li> <li>Marge (<code>margin</code>)</li> </ul> <pre><code>+---------------------------+\n|       margin              |\n|  +---------------------+  |\n|  |      border         |  |\n|  |  +---------------+  |  |\n|  |  |   padding     |  |  |\n|  |  |  content      |  |  |\n|  |  +---------------+  |  |\n|  +---------------------+  |\n+---------------------------+\n</code></pre> <pre><code>div {\n  margin: 20px;\n  padding: 10px;\n  border: 2px solid black;\n}\n</code></pre>"},{"location":"css/#6-layouts","title":"6. Layouts","text":"<p>Els layouts defineixen com s\u2019organitzen els elements a la p\u00e0gina. Depenen del model de caixa i de les propietats de posicionament.</p> <p>Exemples</p> <ul> <li>Flexbox: distribueix elements de forma flexible.</li> <li>Grid: organitza en files i columnes.</li> <li>Float / Position: m\u00e8todes cl\u00e0ssics de col\u00b7locaci\u00f3.</li> </ul> <pre><code>.container {\n  display: flex;\n  justify-content: space-between;\n}\n</code></pre> <pre><code>.grid {\n  display: grid;\n  grid-template-columns: 1fr 2fr;\n}\n</code></pre>"},{"location":"css/#7-unitats-de-mesura","title":"7. Unitats de mesura","text":"<p>Les unitats de mesura en CSS serveixen per definir dimensions, marges, amplades, al\u00e7ades o mides de lletra. Escollir la unitat adequada \u00e9s clau per aconseguir un disseny coherent, escalable i adaptable.</p>"},{"location":"css/#el-meta-viewport","title":"El meta viewport","text":"<p>Quan treballem amb dissenys adaptatius (responsive), \u00e9s imprescindible indicar al navegador com ha d\u2019escalar la p\u00e0gina segons la mida del dispositiu.</p> <p>Afegim al <code>&lt;head&gt;</code> de l\u2019HTML:</p> <pre><code>&lt;meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1.0\"&gt;\n</code></pre> <p>Qu\u00e8 fa aquest tag?</p> Atribut Funci\u00f3 <code>width=device-width</code> Indica que l\u2019amplada de la p\u00e0gina ha de coincidir amb l\u2019amplada del dispositiu. <code>initial-scale=1.0</code> Estableix el nivell de zoom inicial al 100%. <p>Sense aquest tag, els navegadors m\u00f2bils mostren la p\u00e0gina com si fos una versi\u00f3 d\u2019escriptori redu\u00efda, i les unitats com <code>vw</code> o <code>%</code> no s\u2019ajusten correctament.</p>"},{"location":"css/#tipus-dunitats","title":"Tipus d\u2019unitats","text":""},{"location":"css/#unitats-relatives","title":"Unitats relatives","text":"<p>Depenen d\u2019un altre valor de refer\u00e8ncia (com la mida de la lletra o la mida de la finestra).</p> Unitat Significat Exemple pr\u00e0ctic Descripci\u00f3 <code>em</code> Respecte a la mida de lletra de l\u2019element pare <code>font-size: 1.5em;</code> 1.5 vegades la mida base del contenidor. <code>rem</code> Respecte a la mida de lletra arrel (<code>html</code>) <code>font-size: 2rem;</code> 2 vegades la mida del <code>&lt;html&gt;</code>. <code>%</code> Percentatge respecte al contenidor pare <code>width: 50%;</code> Ocupa la meitat de l\u2019amplada del contenidor. <code>vw</code> 1% de l\u2019amplada de la finestra (viewport width) <code>font-size: 5vw;</code> El text creix amb la mida de la finestra. <code>vh</code> 1% de l\u2019al\u00e7ada de la finestra (viewport height) <code>height: 100vh;</code> Element ocupa tota l\u2019al\u00e7ada de la pantalla. <pre><code>html { font-size: 16px; }\nh1 { font-size: 2rem; }\np { font-size: 1.2em; }\nsection { width: 80%; }\n.banner { height: 100vh; }\n</code></pre>"},{"location":"css/#unitats-absolutes","title":"Unitats absolutes","text":"<p>S\u00f3n fixes i no canvien amb la mida de la pantalla.</p> Unitat Equival\u00e8ncia Exemple \u00das recomanat <code>px</code> p\u00edxels <code>width: 300px;</code> Pantalla, mides precises. <code>cm</code> cent\u00edmetres <code>margin: 1cm;</code> Impressi\u00f3. <code>mm</code> mil\u00b7l\u00edmetres <code>border-width: 2mm;</code> Maquetaci\u00f3 f\u00edsica. <code>in</code> polzades (1in = 2.54cm) <code>width: 3in;</code> Impressi\u00f3. <code>pt</code> punts tipogr\u00e0fics (1pt = 1/72in) <code>font-size: 12pt;</code> Documents o PDF. <pre><code>div.caixa {\n  width: 200px;\n  height: 5cm;\n  border: 1pt solid black;\n  margin: 10mm;\n}\n</code></pre>"},{"location":"css/#comparacio-practica","title":"Comparaci\u00f3 pr\u00e0ctica","text":"<pre><code>&lt;head&gt;\n  &lt;meta charset=\"utf-8\"&gt;\n  &lt;meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1.0\"&gt;\n&lt;/head&gt;\n\n&lt;body&gt;\n  &lt;div class=\"bloc1\"&gt;Bloc amb unitats absolutes (px)&lt;/div&gt;\n  &lt;div class=\"bloc2\"&gt;Bloc amb unitats relatives (%)&lt;/div&gt;\n&lt;/body&gt;\n</code></pre> <pre><code>.bloc1 {\n  width: 400px;\n  background: lightcoral;\n}\n\n.bloc2 {\n  width: 50%;\n  background: lightgreen;\n}\n</code></pre>"},{"location":"css/#recomanacions-practiques","title":"Recomanacions pr\u00e0ctiques","text":"<ul> <li>Usa unitats relatives (<code>em</code>, <code>rem</code>, <code>%</code>, <code>vw</code>, <code>vh</code>) per a dissenys responsius.</li> <li>Usa unitats absolutes (<code>px</code>, <code>cm</code>, <code>pt</code>) nom\u00e9s quan necessitis precisi\u00f3 fixa.</li> <li>Inclou sempre el tag:</li> </ul> <pre><code>&lt;meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1.0\"&gt;\n</code></pre> <ul> <li>Comprova el resultat amb la vista responsive del teu navegador o editor.</li> </ul>"},{"location":"css/#8-arxius-externs","title":"8. Arxius externs","text":"<p>Els estils poden guardar-se en arxius externs (p. ex. <code>estils.css</code>), millorant l\u2019ordre i la reutilitzaci\u00f3.</p> <pre><code>&lt;link rel=\"stylesheet\" href=\"estils.css\"&gt;\n</code></pre> <pre><code>body { background-color: #f2f2f2; }\n</code></pre>"},{"location":"css/#9-validacio","title":"9. Validaci\u00f3","text":"<p>La validaci\u00f3 CSS comprova que el codi estigui ben escrit i segueixi l\u2019est\u00e0ndard del W3C.</p> <p>Eines \u00fatils</p> <ul> <li>W3C CSS Validator</li> <li>Extensions de navegador o de VS Code</li> </ul> <pre><code>p { colr: red; } /* Error: propietat mal escrita */\n</code></pre> <p>Idea clau final</p> <p>El CSS transforma l\u2019estructura del teu diari digital en una experi\u00e8ncia visual atractiva, coherent i adaptable, sense alterar el contingut HTML subjacent.</p>"},{"location":"css_practica/","title":"CSS \u2013 Pr\u00e0ctica (Activitat 4)","text":""},{"location":"css_practica/#continuacio-del-projecte-el-diari-digital","title":"Continuaci\u00f3 del projecte: El diari digital","text":"<p>Aquesta quarta activitat continua el projecte \u201cEl Diari Digital\u201d, mantenint el fil conductor sobre com un mitj\u00e0 digital pot estructurar, presentar i distribuir informaci\u00f3 a la web. En aquesta etapa ens centrarem en la consolidaci\u00f3 de CSS, la validaci\u00f3 dels documents HTML i CSS, i la creaci\u00f3 d\u2019un sistema de sindicaci\u00f3 (RSS) que permet compartir not\u00edcies autom\u00e0ticament.</p>"},{"location":"css_practica/#aplicacio-avancada-de-fulles-destil-css","title":"Aplicaci\u00f3 avan\u00e7ada de fulles d\u2019estil (CSS)","text":"<p>Despr\u00e9s d\u2019aprendre els fonaments del CSS, ara aplicarem conceptes m\u00e9s avan\u00e7ats per donar al nostre diari un disseny professional, net i adaptable.</p>"},{"location":"css_practica/#conceptes-clau","title":"Conceptes clau","text":"<ul> <li>Jerarquia visual: utilitza colors, tipografies i espais per guiar la lectura.  </li> <li>Reutilitzaci\u00f3 d\u2019estils: mitjan\u00e7ant classes i fulls externs.  </li> <li>Disseny modular: separar estils per seccions (cap\u00e7alera, cos, peu, etc.).  </li> <li>Coher\u00e8ncia crom\u00e0tica i tipogr\u00e0fica: mant\u00e9 la identitat visual del diari.  </li> <li>Resposivitat: adaptar el contingut a dispositius m\u00f2bils.</li> </ul> <p>Exemples de jerarqu\u00eda</p> <ul> <li>UOC Ampliaci\u00f3 de la jerarquia i altres temes relacionats</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#exemple-practic","title":"Exemple pr\u00e0ctic","text":"<pre><code>/* styles.css */\nbody {\n  font-family: 'Open Sans', sans-serif;\n  background-color: #fafafa;\n  margin: 0;\n  color: #333;\n}\n\nheader {\n  background-color: #0a3d62;\n  color: white;\n  text-align: center;\n  padding: 1rem;\n}\n\nnav ul {\n  display: flex;\n  justify-content: center;\n  list-style: none;\n  background: #3c6382;\n  padding: 0;\n}\n\nnav ul li {\n  margin: 0 1rem;\n}\n\nnav ul li a {\n  color: white;\n  text-decoration: none;\n}\n\narticle {\n  background: white;\n  margin: 1rem auto;\n  padding: 1rem;\n  width: 80%;\n  border-radius: 8px;\n  box-shadow: 0 2px 4px rgba(0, 0, 0, 0.1);\n}\n</code></pre> <p>Activitat 1:</p> <ol> <li>Crea una estructura HTML amb <code>&lt;header&gt;</code>, <code>&lt;nav&gt;</code>, <code>&lt;main&gt;</code> i <code>&lt;footer&gt;</code>.  </li> <li>Aplica estils CSS per diferenciar visualment cada secci\u00f3.  </li> <li>Afegeix una llista de not\u00edcies amb classes <code>.principal</code> i <code>.secundaria</code> amb estils diferenciats.</li> </ol>"},{"location":"css_practica/#validacio-dhtml-i-css","title":"Validaci\u00f3 d\u2019HTML i CSS","text":"<p>La validaci\u00f3 \u00e9s un proc\u00e9s essencial per garantir que el codi del diari segueixi els est\u00e0ndards web i sigui accessible i interoperable.</p>"},{"location":"css_practica/#objectius-de-la-validacio","title":"Objectius de la validaci\u00f3","text":"<ul> <li>Detectar errors de sintaxi o estructura.  </li> <li>Millorar la compatibilitat entre navegadors.  </li> <li>Assegurar l\u2019accessibilitat per a tots els usuaris.  </li> <li>Evitar problemes de SEO relacionats amb HTML inv\u00e0lid.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#eines-de-validacio","title":"Eines de validaci\u00f3","text":"Eina Tipus \u00das principal W3C Markup Validator HTML Comprovar estructura i tancament d\u2019etiquetes W3C CSS Validator CSS Comprovar propietats i sintaxi Wave Accessibility Tool Accessibilitat Analitzar compatibilitat amb lectors de pantalla Inspectors del navegador HTML/CSS Revisar errors visuals i regles aplicades <p>Activitat 2:</p> <ol> <li>Valida el teu <code>index.html</code> amb el W3C Markup Validator.  </li> <li>Valida el teu <code>styles.css</code> amb el CSS Validator.  </li> <li>Corregeix els errors detectats i documenta les modificacions.  </li> <li>Revisa la compatibilitat visual en Chrome, Firefox i Edge.</li> </ol>"},{"location":"css_practica/#llenguatges-de-marques-per-a-la-sindicacio-de-continguts","title":"Llenguatges de marques per a la sindicaci\u00f3 de continguts","text":"<p>Els llenguatges de marques per a sindicaci\u00f3 permeten que altres llocs web o aplicacions rebin autom\u00e0ticament les actualitzacions del nostre diari. El m\u00e9s utilitzat \u00e9s RSS (Really Simple Syndication).</p>"},{"location":"css_practica/#caracteristiques-principals","title":"Caracter\u00edstiques principals","text":"<ul> <li>Basat en XML.  </li> <li>Cont\u00e9 elements estructurats com <code>&lt;channel&gt;</code> i <code>&lt;item&gt;</code>.  </li> <li>Facilita la distribuci\u00f3 autom\u00e0tica de not\u00edcies.  </li> <li>Pot integrar-se en agregadors, aplicacions o altres webs.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#exemple-dun-feed-rss-per-al-diari-digital","title":"Exemple d\u2019un feed RSS per al Diari Digital","text":"<pre><code>&lt;?xml version=\"1.0\" encoding=\"UTF-8\" ?&gt;\n&lt;rss version=\"2.0\"&gt;\n  &lt;channel&gt;\n    &lt;title&gt;El Diari Digital&lt;/title&gt;\n    &lt;link&gt;https://www.eldiari.cat&lt;/link&gt;\n    &lt;description&gt;\u00daltimes not\u00edcies i articles d'opini\u00f3&lt;/description&gt;\n    &lt;language&gt;ca&lt;/language&gt;\n\n    &lt;item&gt;\n      &lt;title&gt;Nova secci\u00f3 d\u2019esports&lt;/title&gt;\n      &lt;link&gt;https://www.eldiari.cat/esports/nova-seccio&lt;/link&gt;\n      &lt;description&gt;El diari estrena avui una secci\u00f3 dedicada a l\u2019esport catal\u00e0.&lt;/description&gt;\n      &lt;pubDate&gt;Tue, 15 Oct 2025 10:00:00 GMT&lt;/pubDate&gt;\n    &lt;/item&gt;\n\n  &lt;/channel&gt;\n&lt;/rss&gt;\n</code></pre> <p>Activitat 3: </p> <ol> <li>Crea un fitxer <code>feed.xml</code> amb un m\u00ednim de tres not\u00edcies del teu diari.  </li> <li>Inclou t\u00edtol, descripci\u00f3, enlla\u00e7 i data de publicaci\u00f3 per a cada not\u00edcia.  </li> <li>Valida el teu fitxer XML en un validador en l\u00ednia.  </li> <li>Afegeix un enlla\u00e7 al <code>feed.xml</code> des del peu de p\u00e0gina del teu <code>index.html</code>.</li> </ol>"},{"location":"css_practica/#sintesi-final","title":"S\u00edntesi final","text":"<p>Aquesta activitat t\u2019ha perm\u00e8s:</p> <ul> <li>Consolidar l\u2019\u00fas de CSS avan\u00e7at per millorar la presentaci\u00f3 del diari.  </li> <li>Validar la qualitat del teu codi HTML i CSS.  </li> <li>Crear un sistema de sindicaci\u00f3 RSS per compartir continguts autom\u00e0ticament.  </li> </ul> <p>Tot aix\u00f2 refor\u00e7a la idea que un diari digital complet necessita no nom\u00e9s contingut i disseny, sin\u00f3 tamb\u00e9 estructura, compatibilitat i distribuci\u00f3 eficient.</p> <p>Idea clau final</p> <p>Un diari digital professional combina un codi validat, un disseny coherent i un sistema de difusi\u00f3 intel\u00b7ligent. L\u2019\u00fas correcte de CSS i RSS \u00e9s essencial per a la seva visibilitat i manteniment en l\u2019ecosistema web.</p>"},{"location":"css_practica/#practica-final-css-grid-layout","title":"Pr\u00e0ctica final  CSS Grid Layout","text":"<p>Abans de fer el disseny responsive del Diari Digital, \u00e9s important entendre una de les eines m\u00e9s potents del CSS modern: Grid Layout. El sistema Grid permet organitzar el contingut en files i columnes amb una flexibilitat molt m\u00e9s gran que <code>float</code>, <code>inline-block</code> o <code>flexbox</code> quan es tracta de dissenys de p\u00e0gina.</p>"},{"location":"css_practica/#1-que-es-un-grid","title":"1. Qu\u00e8 \u00e9s un grid?","text":"<p>Un grid (graella) \u00e9s un contenidor que divideix l\u2019espai disponible en una s\u00e8rie de files (rows) i columnes (columns). Els elements dins del contenidor es col\u00b7loquen autom\u00e0ticament en aquestes cel\u00b7les o b\u00e9 manualment amb coordenades (<code>grid-row</code>, <code>grid-column</code>).</p> <pre><code>.container {\n  display: grid;\n  grid-template-columns: 200px 1fr 1fr;\n  grid-template-rows: auto auto;\n  gap: 1rem;\n}\n</code></pre> <p>En aquest exemple:</p> <ul> <li><code>display: grid</code> activa el mode graella.</li> <li><code>grid-template-columns</code> defineix tres columnes: la primera fixa (200px) i dues flexibles (<code>1fr</code> cadascuna).</li> <li><code>gap</code> estableix l\u2019espai entre files i columnes.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#2-conceptes-basics","title":"2. Conceptes b\u00e0sics","text":"Termini Significat Grid container L\u2019element pare que cont\u00e9 el grid (<code>display: grid;</code>) Grid items Els elements fills directes del container Grid lines L\u00ednies numerades que delimiten les files i columnes Track L\u2019espai entre dues l\u00ednies (una fila o una columna) Cell Una cel\u00b7la individual dins la graella Area Una zona que pot ocupar diverses cel\u00b7les contig\u00fces"},{"location":"css_practica/#3-mesures-utils","title":"3. Mesures \u00fatils","text":"<ul> <li><code>fr</code> (fractional unit): reparteix espai disponible de forma proporcional.   Ex.: <code>grid-template-columns: 2fr 1fr;</code> \u2192 la primera columna ocupa el doble que la segona.</li> <li><code>auto</code>: mida segons el contingut.</li> <li><code>minmax(min, max)</code>: limita el creixement d\u2019una cel\u00b7la.   Ex.: <code>minmax(200px, 1fr)</code> \u2192 mai menys de 200px, per\u00f2 pot cr\u00e9ixer fins a 1fr.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#4-distribucions-habituals","title":"4. Distribucions habituals","text":"<p>a) Dues columnes (principal + lateral):</p> <pre><code>.grid {\n  display: grid;\n  grid-template-columns: 2fr 1fr;\n  gap: 1rem;\n}\n</code></pre> <p>b) Tres columnes iguals:</p> <pre><code>.grid {\n  display: grid;\n  grid-template-columns: repeat(3, 1fr);\n}\n</code></pre> <p>c) Distribuci\u00f3 responsive autom\u00e0tica:</p> <pre><code>.grid {\n  display: grid;\n  grid-template-columns: repeat(auto-fit, minmax(250px, 1fr));\n}\n</code></pre> <p>Aquesta forma \u00e9s molt \u00fatil per fer que els elements s\u2019ajustin autom\u00e0ticament a la mida de la pantalla sense definir punts de tall concrets.</p>"},{"location":"css_practica/#5-collocacio-manual-delements","title":"5. Col\u00b7locaci\u00f3 manual d\u2019elements","text":"<p>Cada element fill pot ocupar diverses files o columnes:</p> <pre><code>.item1 {\n  grid-column: 1 / 3;   /* ocupa de la l\u00ednia 1 a la 3 \u2192 2 columnes */\n  grid-row: 1 / 2;\n}\n</code></pre>"},{"location":"css_practica/#6-grid-vs-flexbox","title":"6. Grid vs Flexbox","text":"Grid Flexbox Pensat per disposici\u00f3 bidimensional (files + columnes) Pensat per una sola direcci\u00f3 (fila o columna) Ideal per al layout global de la p\u00e0gina Ideal per al contingut intern d\u2019un bloc o secci\u00f3 Permet alineaci\u00f3 en dues dimensions Nom\u00e9s alinea en una direcci\u00f3 principal <p>En molts dissenys s\u2019utilitzen tots dos: Grid per estructurar la p\u00e0gina i Flexbox per ordenar els elements dins de cada secci\u00f3.</p>"},{"location":"css_practica/#7-exercici-basic","title":"7. Exercici b\u00e0sic","text":"<p>Crea una petita maqueta de 6 targetes de not\u00edcies en 3 columnes:</p> <pre><code>&lt;section class=\"grid-demo\"&gt;\n  &lt;article&gt;Not\u00edcia 1&lt;/article&gt;\n  &lt;article&gt;Not\u00edcia 2&lt;/article&gt;\n  &lt;article&gt;Not\u00edcia 3&lt;/article&gt;\n  &lt;article&gt;Not\u00edcia 4&lt;/article&gt;\n  &lt;article&gt;Not\u00edcia 5&lt;/article&gt;\n  &lt;article&gt;Not\u00edcia 6&lt;/article&gt;\n&lt;/section&gt;\n</code></pre> <pre><code>.grid-demo {\n  display: grid;\n  grid-template-columns: repeat(3, 1fr);\n  gap: 1rem;\n}\n.grid-demo article {\n  background: #f1f2f6;\n  padding: 1rem;\n  border-radius: .5rem;\n}\n</code></pre> <p>\ud83d\udcf1 Prova d\u2019afegir <code>auto-fit</code> o <code>minmax()</code> per veure com es reordenen en pantalles petites.</p>"},{"location":"css_practica/#8-objectius-del-bloc","title":"8. Objectius del bloc","text":"<ul> <li>Comprendre la sintaxi i l\u00f2gica de Grid Layout.</li> <li>Saber definir files i columnes flexibles.</li> <li>Utilitzar <code>fr</code>, <code>repeat()</code>, <code>auto-fit</code> i <code>minmax()</code>.</li> <li>Preparar la maqueta del Diari Digital per adaptar-la posteriorment amb media queries.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#disseny-responsive-amb-media-queries","title":"Disseny responsive amb Media Queries","text":"<p>En aquest bloc aprendr\u00e0s a adaptar el Diari Digital a diferents amplades de pantalla utilitzant media queries. Treballarem amb un enfoc mobile-first i definirem punts de tall per a m\u00f2bil, tablet i escriptori.</p>"},{"location":"css_practica/#objectius","title":"Objectius","text":"<ul> <li>Entendre la sintaxi de <code>@media</code> i el concepte de mobile-first.</li> <li>Dissenyar una graella que canvi\u00ef de columnes segons la mida de pantalla.</li> <li>Fer que la navegaci\u00f3 i els articles siguin llegibles i usables en dispositius petits.</li> <li>Assegurar que imatges, tipografia i espais s\u2019adaptin fluidament.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#punts-de-tall-recomanats","title":"Punts de tall recomanats","text":"<ul> <li>M\u00f2bil: \u2264 767px</li> <li>Tablet: 768\u20131023px</li> <li>Escriptori: \u2265 1024px</li> </ul> <p>Pots ajustar aquests valors si el teu disseny ho demana; l\u2019important \u00e9s que hi hagi coher\u00e8ncia entre trencaments.</p>"},{"location":"css_practica/#guia-rapida-mobile-first","title":"Guia r\u00e0pida (mobile-first)","text":"<ol> <li>Base (m\u00f2bil per defecte) \u2013 Estils globals sense media queries.</li> <li>Tablet \u2013 Afina distribuci\u00f3 i tipografies a partir de 768px.</li> <li>Escriptori \u2013 Amplia graelles i marges a partir de 1024px.</li> </ol>"},{"location":"css_practica/#exemple-de-codi","title":"Exemple de codi","text":"<pre><code>/* 1) Base: m\u00f2bil (mobile-first) */\n:root{\n  --space-1: .5rem;\n  --space-2: 1rem;\n  --space-3: 1.5rem;\n  --maxw: 1200px;\n}\n\n/* Tipografia fluida */\nhtml { font-size: clamp(15px, 2.2vw, 18px); }\n\nbody{\n  font-family: system-ui, -apple-system, Segoe UI, Roboto, sans-serif;\n  margin: 0;\n  color: #222;\n  background: #fafafa;\n}\n\nheader, footer{\n  padding: var(--space-2);\n  background: #0a3d62;\n  color: #fff;\n  text-align: center;\n}\n\n/* Navegaci\u00f3: pila vertical al m\u00f2bil */\nnav ul{\n  list-style: none;\n  margin: 0;\n  padding: 0;\n  display: grid;\n  gap: var(--space-1);\n}\nnav a{\n  display: block;\n  padding: .6rem .8rem;\n  background: #3c6382;\n  color: #fff;\n  text-decoration: none;\n  border-radius: .5rem;\n}\n\n/* Contingut principal en una sola columna al m\u00f2bil */\nmain{\n  width: min(92%, var(--maxw));\n  margin: var(--space-2) auto;\n}\n.grid-noticies{\n  display: grid;\n  grid-template-columns: 1fr;         /* 1 col m\u00f2bil */\n  gap: var(--space-2);\n}\narticle{\n  background: #fff;\n  padding: var(--space-2);\n  border-radius: .6rem;\n  box-shadow: 0 1px 3px rgba(0,0,0,.08);\n}\narticle img{\n  max-width: 100%;\n  height: auto;\n  display: block;\n  border-radius: .4rem;\n  margin-block: .5rem;\n}\n\n/* 2) Tablet \u2265768px */\n@media (min-width: 768px){\n  nav ul{\n    grid-auto-flow: column;\n    grid-auto-columns: 1fr;           /* men\u00fa en fila, botons fluids */\n  }\n  .grid-noticies{\n    grid-template-columns: 1.2fr 1fr; /* 2 columnes: principal + lateral */\n  }\n  .llista-secundaries{\n    display: grid;\n    grid-template-columns: 1fr 1fr;   /* subgrid dins la columna lateral */\n    gap: var(--space-2);\n  }\n}\n\n/* 3) Escriptori \u22651024px */\n@media (min-width: 1024px){\n  main{ width: min(86%, var(--maxw)); }\n  .grid-noticies{\n    grid-template-columns: 2fr 1fr 1fr; /* 3 columnes: portada + dues secund\u00e0ries */\n  }\n  nav ul{\n    justify-content: center;\n    gap: var(--space-2);\n  }\n  article{ padding: var(--space-3); }\n}\n</code></pre>"},{"location":"css_practica/#estructura-html-orientativa","title":"Estructura HTML orientativa","text":"<pre><code>&lt;header&gt;\n  &lt;h1&gt;El Diari Digital&lt;/h1&gt;\n&lt;/header&gt;\n\n&lt;nav&gt;\n  &lt;ul&gt;\n    &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Portada&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Actualitat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Esports&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;\n    &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Cultura&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;\n  &lt;/ul&gt;\n&lt;/nav&gt;\n\n&lt;main&gt;\n  &lt;section class=\"grid-noticies\"&gt;\n    &lt;article class=\"principal\"&gt;\n      &lt;h2&gt;T\u00edtol principal&lt;/h2&gt;\n      &lt;img src=\"img/portada.jpg\" alt=\"Imatge not\u00edcia principal\"&gt;\n      &lt;p&gt;Resum de la not\u00edcia principal\u2026&lt;/p&gt;\n    &lt;/article&gt;\n\n    &lt;aside class=\"llista-secundaries\"&gt;\n      &lt;article class=\"secundaria\"&gt;\n        &lt;h3&gt;Not\u00edcia 1&lt;/h3&gt;\n        &lt;p&gt;Extracte\u2026&lt;/p&gt;\n      &lt;/article&gt;\n      &lt;article class=\"secundaria\"&gt;\n        &lt;h3&gt;Not\u00edcia 2&lt;/h3&gt;\n        &lt;p&gt;Extracte\u2026&lt;/p&gt;\n      &lt;/article&gt;\n      &lt;article class=\"secundaria\"&gt;\n        &lt;h3&gt;Not\u00edcia 3&lt;/h3&gt;\n        &lt;p&gt;Extracte\u2026&lt;/p&gt;\n      &lt;/article&gt;\n      &lt;article class=\"secundaria\"&gt;\n        &lt;h3&gt;Not\u00edcia 4&lt;/h3&gt;\n        &lt;p&gt;Extracte\u2026&lt;/p&gt;\n      &lt;/article&gt;\n    &lt;/aside&gt;\n  &lt;/section&gt;\n&lt;/main&gt;\n\n&lt;footer&gt;\n  &lt;small&gt;&amp;copy; 2025 El Diari Digital \u2014 &lt;a href=\"feed.xml\"&gt;RSS&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;\n&lt;/footer&gt;\n</code></pre>"},{"location":"css_practica/#activitat-4-responsive-complet-del-diari-digital","title":"Activitat 4: Responsive complet del Diari Digital","text":"<ol> <li>Mobile-first: ajusta els estils base perqu\u00e8 el lloc es vegi perfecte a m\u00f2bil (una sola columna, navegaci\u00f3 apilada, imatges fluides).</li> <li>Tablet (\u2265768px): reestructura el layout a dues columnes i converteix el men\u00fa en fila.</li> <li>Escriptori (\u22651024px): crea una graella de tres columnes (portada + 2 secund\u00e0ries).</li> <li>Tipografia fluida: aplica <code>clamp()</code> per al <code>font-size</code> del <code>&lt;html&gt;</code> i revisa line-height i marges.</li> <li>Imatges i media: assegura <code>max-width: 100%</code> i proves amb diferents proporcions.</li> <li>Accessibilitat i focus: comprova contrastos i estats <code>:focus-visible</code> en enlla\u00e7os del men\u00fa.</li> <li>Validaci\u00f3 i proves: valida HTML/CSS i comprova el resultat amb les devtools (m\u00f2bils populars).</li> <li>Documenta els punts de tall triats i el perqu\u00e8 (2\u20134 frases).</li> </ol> <p>Entrega:</p> <ul> <li>Codi HTML/CSS actualitzat.</li> <li>3 captures (m\u00f2bil, tablet, escriptori) del mateix article de portada.</li> <li>Fitxer <code>README_responsive.md</code> breu amb decisions i punts de tall.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#opcional-reptes-extra","title":"(Opcional) Reptes extra","text":"<ul> <li>Sticky header amb scroll shadow nom\u00e9s a partir de 768px.</li> <li>Cards equilibrades: limita el nombre de l\u00ednies del titular amb <code>line-clamp</code> (si ho prefereixes, amb una classe utilit\u00e0ria).</li> <li>Dark mode respectant <code>@media (prefers-color-scheme: dark)</code>.</li> </ul>"},{"location":"css_practica/#rubrica-davaluacio-10-punts","title":"R\u00fabrica d\u2019avaluaci\u00f3 (10 punts)","text":"<ul> <li>Estructura responsive (3p): canvis coherents entre punts de tall.</li> <li>Llegibilitat (2p): tipografia, espaiat, contrast.</li> <li>Imatges/multim\u00e8dia fluids (1.5p).</li> <li>Navegaci\u00f3 usable (1.5p): focus, ordre, tacte en m\u00f2bil.</li> <li>Validaci\u00f3 i documentaci\u00f3 (2p): W3C ok i README clar.</li> </ul>"},{"location":"html/","title":"Lenguajes de marcas","text":"<p>Evoluci\u00f3n moderna de los lenguajes de marcas</p>"},{"location":"html/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Comprender c\u00f3mo a lo largo de la historia se ha organizado el espacio en \u00e1reas de edici\u00f3n cada vez m\u00e1s definidas y sistem\u00e1ticas, hasta llegar a los lenguajes de marcas actuales (HTML).</p>"},{"location":"html/#evolucion-de-las-areas-de-edicion","title":"Evoluci\u00f3n de las \u00e1reas de edici\u00f3n","text":"Siglo XIII \u2013 Manuscrito Siglo XIX \u2013 Peri\u00f3dico Actualidad \u2013 P\u00e1gina web \u00c1reas: ilustraciones, marco, bloque de texto. \u00c1reas: cabecera, columnas, secciones, anuncios. \u00c1reas: header, men\u00fa, cuerpo, aside, footer. Divisi\u00f3n artesanal, marcada por la decoraci\u00f3n. Divisi\u00f3n sistematizada gracias a las rotativas. Divisi\u00f3n definida por c\u00f3digo (HTML/CSS). Cada p\u00e1gina tiene una organizaci\u00f3n propia. Cada ejemplar mantiene un patr\u00f3n fijo. El dise\u00f1o es adaptable y escalable."},{"location":"html/#principios-basicos-html","title":"Principios b\u00e1sicos HTML","text":"<ul> <li>Abrir y cerrar</li> <li>Definir que lenguaje de marcas voy a utilizar</li> <li>Las marcas o etiquetas b\u00e1sicas</li> <li>Estructura</li> <li>Encabezados</li> <li>P\u00e1rrafos</li> <li>Listas</li> <li>Im\u00e1genes</li> </ul>"},{"location":"html/#etiquetas-html-y-etiquetas-semanticas","title":"Etiquetas HTML y etiquetas sem\u00e1nticas","text":""},{"location":"html/#definiciones","title":"Definiciones","text":"<ul> <li> <p>Tag HTML (etiqueta HTML):   Es un elemento del lenguaje HTML que sirve para marcar partes del contenido de una p\u00e1gina web (texto, im\u00e1genes, enlaces, etc.). Se escribe entre <code>&lt; &gt;</code> e indica al navegador c\u00f3mo estructurar o mostrar ese contenido.  </p> </li> <li> <p>Tag sem\u00e1ntico (etiqueta sem\u00e1ntica):   Es una etiqueta HTML que describe el significado de la parte de contenido que encierra (por ejemplo <code>&lt;header&gt;</code>, <code>&lt;article&gt;</code>, <code>&lt;footer&gt;</code>). No solo organiza la apariencia, sino que aporta informaci\u00f3n clara sobre la funci\u00f3n del contenido, \u00fatil para navegadores, buscadores y accesibilidad.  </p> </li> </ul>"},{"location":"html/#esquemas-semanticos-de-cada-caso","title":"Esquemas sem\u00e1nticos de cada caso","text":""},{"location":"html/#1-beato-de-liebana-s-xiii","title":"1. Beato de Li\u00e9bana (s. XIII)","text":"<pre><code>&lt;body&gt;\n  &lt;header&gt;\n    &lt;img src=\"beato.jpg\" alt=\"Ilustraci\u00f3n y decoraci\u00f3n del manuscrito\" /&gt;\n  &lt;/header&gt;\n  &lt;section&gt;\n    &lt;article&gt;\n      &lt;p&gt;Texto manuscrito principal, acompa\u00f1ado de ilustraciones y decoraciones.&lt;/p&gt;\n    &lt;/article&gt;\n  &lt;/section&gt;\n&lt;/body&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html/#2-periodico-s-xix","title":"2. Peri\u00f3dico (s. XIX)","text":"<pre><code>&lt;body&gt;\n  &lt;header&gt;\n    &lt;h1&gt;Cabecera del peri\u00f3dico&lt;/h1&gt;\n  &lt;/header&gt;\n  &lt;section&gt;\n    &lt;article&gt;\n      &lt;h2&gt;Noticia principal&lt;/h2&gt;\n      &lt;p&gt;Texto de la noticia distribuido en columnas.&lt;/p&gt;\n    &lt;/article&gt;\n    &lt;aside&gt;\n      &lt;p&gt;Anuncios y secciones secundarias.&lt;/p&gt;\n    &lt;/aside&gt;\n  &lt;/section&gt;\n  &lt;footer&gt;\n    &lt;p&gt;Pie con datos editoriales.&lt;/p&gt;\n  &lt;/footer&gt;\n&lt;/body&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html/#3-pagina-web-actual","title":"3. P\u00e1gina web actual","text":"<pre><code>&lt;body&gt;\n  &lt;header&gt;\n    &lt;h1&gt;Cabecera de la p\u00e1gina&lt;/h1&gt;\n    &lt;nav&gt;\n      &lt;ul&gt;\n        &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Inicio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;\n        &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Secciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;\n        &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Contacto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;\n      &lt;/ul&gt;\n    &lt;/nav&gt;\n  &lt;/header&gt;\n\n  &lt;main&gt;\n    &lt;article&gt;\n      &lt;h2&gt;T\u00edtulo de contenido&lt;/h2&gt;\n      &lt;p&gt;Texto principal de la p\u00e1gina web.&lt;/p&gt;\n    &lt;/article&gt;\n\n    &lt;aside&gt;\n      &lt;p&gt;Informaci\u00f3n adicional o barra lateral.&lt;/p&gt;\n    &lt;/aside&gt;\n  &lt;/main&gt;\n\n  &lt;footer&gt;\n    &lt;p&gt;Pie de p\u00e1gina con enlaces legales y cr\u00e9ditos.&lt;/p&gt;\n  &lt;/footer&gt;\n&lt;/body&gt;\n</code></pre> <p>Idea clave</p> <ul> <li>Las etiquetas no sem\u00e1nticas solo sirven como contenedores o para aplicar estilos.  </li> <li>Las etiquetas sem\u00e1nticas ayudan a comprender la funci\u00f3n del contenido, favorecen la accesibilidad y mejoran el SEO.</li> </ul> <p>Referencias clave</p> <ul> <li>MSDN Referencia completa y ejemplos.</li> <li>w3schools html  Referencia completa y entornos de prueba.</li> <li>w3schools sem\u00e1ntico   Referencia.</li> </ul>"},{"location":"html_atributos/","title":"Atributos para tags de HTML","text":"<p>Los atributos a\u00f1aden informaci\u00f3n extra a las etiquetas y se colocan en el tag de apertura.</p>"},{"location":"html_atributos/#ejemplos","title":"Ejemplos:","text":"<ul> <li><code>href</code> en <code>&lt;a&gt;</code> (enlaces):</li> </ul> <pre><code>&lt;a href=\"https://www.wikipedia.org\" target=\"_blank\"&gt;Ir a Wikipedia&lt;/a&gt;\n</code></pre> <ul> <li><code>src</code> en <code>&lt;img&gt;</code> (im\u00e1genes):</li> </ul> <pre><code>&lt;img src=\"paisaje.jpg\" alt=\"Foto de un paisaje\" width=\"300\" /&gt;\n</code></pre> <ul> <li><code>rel</code> en <code>&lt;link&gt;</code> (archivos externos como CSS):</li> </ul> <pre><code>&lt;link rel=\"stylesheet\" href=\"estilos.css\"&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#atributos-clave-id-class-y-style","title":"Atributos clave: id, class y style","text":"<ul> <li><code>id</code>: identificador \u00fanico.  </li> <li><code>class</code>: agrupa varios elementos.  </li> <li><code>style</code>: aplicar estilos en l\u00ednea.</li> </ul> <p>Ejemplo:</p> <pre><code>&lt;p id=\"parrafo1\" class=\"destacado\" style=\"color: blue; font-size: 18px;\"&gt;\n  Este es un p\u00e1rrafo con id, class y estilo en l\u00ednea.\n&lt;/p&gt;\n</code></pre> Propiedad Descripci\u00f3n Ejemplo <code>color</code> Define el color del texto. <code>&lt;p style=\"color: red;\"&gt;Texto rojo&lt;/p&gt;</code> <code>background-color</code> Color de fondo del elemento. <code>&lt;p style=\"background-color: yellow;\"&gt;Fondo amarillo&lt;/p&gt;</code> <code>font-size</code> Tama\u00f1o de la fuente. <code>&lt;p style=\"font-size: 20px;\"&gt;Texto grande&lt;/p&gt;</code> <code>font-family</code> Tipo de letra. <code>&lt;p style=\"font-family: Arial;\"&gt;Texto en Arial&lt;/p&gt;</code> <code>font-weight</code> Grosor de la fuente (normal, bold). <code>&lt;p style=\"font-weight: bold;\"&gt;Negrita&lt;/p&gt;</code> <code>font-style</code> Estilo de la fuente (normal, italic). <code>&lt;p style=\"font-style: italic;\"&gt;Cursiva&lt;/p&gt;</code> <code>text-align</code> Alineaci\u00f3n del texto (left, center, right). <code>&lt;p style=\"text-align: center;\"&gt;Centrado&lt;/p&gt;</code> <code>text-decoration</code> Decoraci\u00f3n (underline, line-through, none). <code>&lt;p style=\"text-decoration: underline;\"&gt;Subrayado&lt;/p&gt;</code> <code>line-height</code> Espacio vertical entre l\u00edneas. <code>&lt;p style=\"line-height: 2;\"&gt;Espaciado doble&lt;/p&gt;</code> <code>letter-spacing</code> Espacio entre letras. <code>&lt;p style=\"letter-spacing: 3px;\"&gt;T e x t o&lt;/p&gt;</code> <code>word-spacing</code> Espacio entre palabras. <code>&lt;p style=\"word-spacing: 10px;\"&gt;M\u00e1s espacio entre palabras&lt;/p&gt;</code> <code>margin</code> Margen exterior del elemento. <code>&lt;p style=\"margin: 20px;\"&gt;Con margen&lt;/p&gt;</code> <code>padding</code> Espacio interior del elemento. <code>&lt;p style=\"padding: 15px; background: lightgray;\"&gt;Con padding&lt;/p&gt;</code> <code>border</code> Borde alrededor del elemento. <code>&lt;p style=\"border: 2px solid black;\"&gt;Con borde&lt;/p&gt;</code> <code>border-radius</code> Esquinas redondeadas. <code>&lt;p style=\"border: 2px solid black; border-radius: 10px;\"&gt;Redondeado&lt;/p&gt;</code> <code>width</code> Ancho del elemento. <code>&lt;div style=\"width: 200px; background: lightblue;\"&gt;200px&lt;/div&gt;</code> <code>height</code> Alto del elemento. <code>&lt;div style=\"height: 100px; background: lightgreen;\"&gt;100px&lt;/div&gt;</code> <code>display</code> Tipo de visualizaci\u00f3n (block, inline, flex, none). <code>&lt;span style=\"display: block; background: yellow;\"&gt;Bloque&lt;/span&gt;</code> <code>position</code> Posicionamiento (relative, absolute, fixed\u2026). <code>&lt;div style=\"position: relative; top: 20px;\"&gt;Caja movida&lt;/div&gt;</code> <code>opacity</code> Transparencia (0 a 1). <code>&lt;p style=\"opacity: 0.5;\"&gt;Semi-transparente&lt;/p&gt;</code>"},{"location":"html_atributos/#etiquetas-y-atributos-html-mas-comunes","title":"Etiquetas y atributos HTML m\u00e1s comunes","text":"<p>A continuaci\u00f3n se presentan las 20 etiquetas m\u00e1s comunes de HTML, cada una con una breve explicaci\u00f3n y un ejemplo pr\u00e1ctico.</p>"},{"location":"html_atributos/#1-doctype-html","title":"1. <code>&lt;!DOCTYPE html&gt;</code>","text":"<p>Declara el tipo de documento y la versi\u00f3n de HTML (HTML5 en este caso). Siempre debe ir al inicio del archivo.</p> <pre><code>&lt;!DOCTYPE html&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#2-html","title":"2. <code>&lt;html&gt;</code>","text":"<p>Etiqueta ra\u00edz que envuelve todo el contenido de la p\u00e1gina.</p> <pre><code>&lt;html lang=\"es\"&gt; ... &lt;/html&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#3-head","title":"3. <code>&lt;head&gt;</code>","text":"<p>Contiene informaci\u00f3n de configuraci\u00f3n y metadatos (no se muestra en la p\u00e1gina).</p> <pre><code>&lt;head&gt;\n  &lt;meta charset=\"UTF-8\"&gt;\n  &lt;title&gt;Ejemplo head&lt;/title&gt;\n&lt;/head&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#4-title","title":"4. <code>&lt;title&gt;</code>","text":"<p>Define el t\u00edtulo que aparece en la pesta\u00f1a del navegador.</p> <pre><code>&lt;title&gt;Mi p\u00e1gina&lt;/title&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#5-meta","title":"5. <code>&lt;meta&gt;</code>","text":"<p>Proporciona metadatos como la codificaci\u00f3n de caracteres o la descripci\u00f3n.</p> <pre><code>&lt;meta charset=\"UTF-8\"&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#6-body","title":"6. <code>&lt;body&gt;</code>","text":"<p>Contiene todo el contenido visible de la p\u00e1gina.</p> <pre><code>&lt;body&gt;Contenido visible&lt;/body&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#7-h1-h6","title":"7. <code>&lt;h1&gt; ... &lt;h6&gt;</code>","text":"<p>Encabezados jer\u00e1rquicos, desde el m\u00e1s importante (<code>h1</code>) hasta el menos (<code>h6</code>).</p> <pre><code>&lt;h1&gt;T\u00edtulo principal&lt;/h1&gt;\n&lt;h2&gt;Subt\u00edtulo&lt;/h2&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#8-p","title":"8. <code>&lt;p&gt;</code>","text":"<p>Define un p\u00e1rrafo de texto.</p> <pre><code>&lt;p&gt;Este es un p\u00e1rrafo&lt;/p&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#9-a","title":"9. <code>&lt;a&gt;</code>","text":"<p>Crea un enlace a otra p\u00e1gina o recurso.</p> <pre><code>&lt;a href=\"https://www.google.com\" target=\"_blank\"&gt;Ir a Google&lt;/a&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#10-img","title":"10. <code>&lt;img&gt;</code>","text":"<p>Inserta una imagen en la p\u00e1gina.</p> <pre><code>&lt;img src=\"foto.jpg\" alt=\"Descripci\u00f3n\" width=\"200\"&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#11-ul-y-li","title":"11. <code>&lt;ul&gt;</code> y <code>&lt;li&gt;</code>","text":"<p>Crea una lista desordenada (con vi\u00f1etas).</p> <pre><code>&lt;ul&gt;\n  &lt;li&gt;Elemento 1&lt;/li&gt;\n  &lt;li&gt;Elemento 2&lt;/li&gt;\n&lt;/ul&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#12-ol-y-li","title":"12. <code>&lt;ol&gt;</code> y <code>&lt;li&gt;</code>","text":"<p>Crea una lista ordenada (numerada).</p> <pre><code>&lt;ol&gt;\n  &lt;li&gt;Paso 1&lt;/li&gt;\n  &lt;li&gt;Paso 2&lt;/li&gt;\n&lt;/ol&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#13-div","title":"13. <code>&lt;div&gt;</code>","text":"<p>Contenedor gen\u00e9rico en bloque, \u00fatil para maquetar.</p> <pre><code>&lt;div style=\"background: lightblue; padding: 10px;\"&gt;\n  &lt;p&gt;Contenido dentro de un div&lt;/p&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#14-span","title":"14. <code>&lt;span&gt;</code>","text":"<p>Contenedor en l\u00ednea para aplicar estilos a parte del texto.</p> <pre><code>&lt;p&gt;Texto con &lt;span style=\"color:red;\"&gt;span destacado&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#15-br","title":"15. <code>&lt;br&gt;</code>","text":"<p>Inserta un salto de l\u00ednea.</p> <pre><code>L\u00ednea 1&lt;br&gt;L\u00ednea 2\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#16-hr","title":"16. <code>&lt;hr&gt;</code>","text":"<p>Inserta una l\u00ednea horizontal divisoria.</p> <pre><code>&lt;p&gt;Texto arriba&lt;/p&gt;\n&lt;hr&gt;\n&lt;p&gt;Texto abajo&lt;/p&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#17-strong","title":"17. <code>&lt;strong&gt;</code>","text":"<p>Indica texto con importancia (normalmente en negrita).</p> <pre><code>&lt;p&gt;Texto &lt;strong&gt;importante&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#18-em","title":"18. <code>&lt;em&gt;</code>","text":"<p>Resalta texto con \u00e9nfasis (normalmente en cursiva).</p> <pre><code>&lt;p&gt;Texto con &lt;em&gt;\u00e9nfasis&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#19-table-tr-td-th","title":"19. <code>&lt;table&gt;</code>, <code>&lt;tr&gt;</code>, <code>&lt;td&gt;</code>, <code>&lt;th&gt;</code>","text":"<p>Permite crear tablas con filas, columnas y cabeceras.</p> <pre><code>&lt;table border=\"1\"&gt;\n  &lt;tr&gt;\n    &lt;th&gt;Nombre&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Edad&lt;/th&gt;\n  &lt;/tr&gt;\n  &lt;tr&gt;\n    &lt;td&gt;Ana&lt;/td&gt;&lt;td&gt;22&lt;/td&gt;\n  &lt;/tr&gt;\n&lt;/table&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#uso-del-div-para-maquetacion","title":"Uso del <code>&lt;div&gt;</code> para maquetaci\u00f3n","text":"<p>El <code>&lt;div&gt;</code> es una etiqueta de HTML que sirve como contenedor gen\u00e9rico en bloque. No a\u00f1ade ning\u00fan estilo ni significado por s\u00ed mismo, pero se utiliza para agrupar otros elementos y organizarlos en la p\u00e1gina, normalmente aplicando estilos con CSS o funciones con JavaScript.</p> <p>Piensa en \u00e9l como una caja vac\u00eda donde puedes meter texto, im\u00e1genes u otras etiquetas para darles formato o estructura.</p>"},{"location":"html_atributos/#ejemplo-basico","title":"Ejemplo b\u00e1sico","text":"<pre><code>&lt;div&gt;\n  &lt;p&gt;Esto es un bloque dentro de un div.&lt;/p&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#agrupar-secciones","title":"Agrupar secciones","text":"<pre><code>&lt;div&gt;\n  &lt;h2&gt;Secci\u00f3n de Noticias&lt;/h2&gt;\n  &lt;p&gt;Noticia 1...&lt;/p&gt;\n  &lt;p&gt;Noticia 2...&lt;/p&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#divs-con-id-y-class","title":"Divs con ID y Class","text":"<pre><code>&lt;div id=\"cabecera\"&gt;\n  &lt;h1&gt;Mi P\u00e1gina&lt;/h1&gt;\n&lt;/div&gt;\n\n&lt;div class=\"contenido\"&gt;\n  &lt;p&gt;Secci\u00f3n de contenido&lt;/p&gt;\n&lt;/div&gt;\n\n&lt;div id=\"pie\"&gt;\n  &lt;p&gt;&amp;copy; 2025 - Pie de p\u00e1gina&lt;/p&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#maquetar-una-pagina-completa-con-divs","title":"Maquetar una p\u00e1gina completa con Divs","text":"<pre><code>&lt;style&gt;\n  #header { background: #ffcccb; padding: 20px; text-align: center; }\n  #nav { background: #add8e6; padding: 15px; }\n  #main { display: flex; margin: 10px; }\n  #content { flex: 3; background: #d3ffd3; padding: 20px; }\n  #sidebar { flex: 1; background: #f0e68c; padding: 20px; }\n  #footer { background: #ffcccb; padding: 15px; text-align: center; }\n&lt;/style&gt;\n\n&lt;div id=\"header\"&gt;\n  &lt;h1&gt;Mi sitio web con DIVs&lt;/h1&gt;\n&lt;/div&gt;\n\n&lt;div id=\"nav\"&gt;\n  &lt;a href=\"#\"&gt;Inicio&lt;/a&gt; | &lt;a href=\"#\"&gt;Noticias&lt;/a&gt; | &lt;a href=\"#\"&gt;Contacto&lt;/a&gt;\n&lt;/div&gt;\n\n&lt;div id=\"main\"&gt;\n  &lt;div id=\"content\"&gt;\n    &lt;h2&gt;Contenido principal&lt;/h2&gt;\n    &lt;p&gt;Texto del art\u00edculo o informaci\u00f3n principal.&lt;/p&gt;\n  &lt;/div&gt;\n  &lt;div id=\"sidebar\"&gt;\n    &lt;h3&gt;Barra lateral&lt;/h3&gt;\n    &lt;p&gt;Enlaces o publicidad.&lt;/p&gt;\n  &lt;/div&gt;\n&lt;/div&gt;\n\n&lt;div id=\"footer\"&gt;\n  &lt;p&gt;&amp;copy; 2025 - Mi web de ejemplo&lt;/p&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre>"},{"location":"html_atributos/#recursos-y-referencias","title":"Recursos y referencias","text":"<ul> <li>HTML Cheat Sheet</li> <li>MDN - Referencia HTML</li> <li>W3Schools HTML</li> <li>Ejercicios interactivos W3Schools</li> </ul> <p>Consejo: cada vez que aprendas una etiqueta nueva, pru\u00e9bala en el editor de W3Schools (bot\u00f3n Try it Yourself) y luego int\u00e9grala en tu propio proyecto.</p>"},{"location":"html_css/","title":"HTML &amp; CSS","text":"<p>Demostraci\u00f3n con pesta\u00f1as y admoniciones (Material).</p> <p>=== \"HTML\"     <code>html     &lt;!DOCTYPE html&gt;     &lt;html lang=\"es\"&gt;     &lt;head&gt;       &lt;meta charset=\"UTF-8\"&gt;       &lt;meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1\"&gt;       &lt;title&gt;Proyecto LMSGI \u2014 Lenguajes de marcas&lt;/title&gt;     &lt;/head&gt;     &lt;body&gt;       &lt;header&gt;         &lt;h1&gt;Proyecto LMSGI \u2014 Lenguajes de marcas&lt;/h1&gt;         &lt;nav aria-label=\"principal\"&gt;           &lt;ul&gt;             &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Inicio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;             &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Cat\u00e1logo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;             &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;RSS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;             &lt;li&gt;&lt;a href=\"#\"&gt;Logo SVG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;           &lt;/ul&gt;         &lt;/nav&gt;       &lt;/header&gt;       &lt;main&gt;         &lt;section&gt;           &lt;h2&gt;Qu\u00e9 incluye&lt;/h2&gt;           &lt;ul&gt;             &lt;li&gt;&lt;strong&gt;HTML5 + CSS&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;             &lt;li&gt;&lt;strong&gt;XML&lt;/strong&gt; con DTD/XSD y &lt;strong&gt;XSLT&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;             &lt;li&gt;&lt;strong&gt;RSS 2.0&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;             &lt;li&gt;&lt;strong&gt;SVG&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;             &lt;li&gt;&lt;strong&gt;JSON&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;           &lt;/ul&gt;         &lt;/section&gt;       &lt;/main&gt;       &lt;footer&gt;         &lt;small&gt;&amp;copy; 2025 Aula ASIX \u2014 LMSGI&lt;/small&gt;       &lt;/footer&gt;     &lt;/body&gt;     &lt;/html&gt;</code></p> <p>=== \"CSS\"     <code>css     /* Estilos m\u00ednimos para la plantilla LMSGI */     :root { --maxw: 900px; }     * { box-sizing: border-box; }     body { font-family: system-ui, -apple-system, Segoe UI, Roboto, Ubuntu, Cantarell, 'Helvetica Neue', Arial, 'Noto Sans'; line-height: 1.5; margin: 0; }     main, header, footer { max-width: var(--maxw); margin: 0 auto; padding: 1rem; }     header { background: #f5f5f5; border-bottom: 1px solid #ddd; }     header h1 { margin: 0 0 .5rem; }     nav ul { display: flex; gap: 1rem; list-style: none; padding: 0; margin: 0; flex-wrap: wrap; }     nav a { text-decoration: none; }     section { margin-block: 1.25rem; }     code {{ background: #f0f0f0; padding: .1rem .3rem; border-radius: .25rem; }}     table { width: 100%; border-collapse: collapse; }     th, td { border: 1px solid #ddd; padding: .5rem; text-align: left; }     th { background: #fafafa; }     footer { border-top: 1px solid #ddd; background: #fafafa; }</code></p> <p>Validaci\u00f3n r\u00e1pida</p> <ul> <li>HTML \u2192 https://validator.w3.org/</li> <li>CSS \u2192 https://jigsaw.w3.org/css-validator/</li> </ul>"},{"location":"html_flex/","title":"Flex","text":""},{"location":"html_flex/#teoria-basica","title":"Teoria b\u00e1sica","text":"<p>Teoria completa en ingl\u00e9s - de paso practicamos ingl\u00e9s</p>"},{"location":"html_flex/#practica","title":"Pr\u00e1ctica","text":"<p>Reproduce tu pagina de practica final con la siguiente herramienta online.</p> <p>angrytools w3schools</p> <p>A entregar:</p> <ol> <li>Disposici\u00f3n noticas en vertical (actual)</li> <li>Disposic\u00f3n de noticas en horizontal (row)</li> <li>Invertir la posici\u00f3n de la imagen y el texto (de derecha a izquierda o de derecha a izquierda)</li> </ol> <p>** Colocar los tags sem\u00e1nticos en las 3 versiones.</p>"},{"location":"html_referencias/","title":"Referencias HTML","text":"<p>Enlaces</p> <p>MSDN Referencia completa y ejemplos.</p> <p>w3schools html  Referencia completa y entornos de prueba.</p> <p>w3schools sem\u00e1ntico   Referencia.</p> <p>Videos</p> Enlace Descripci\u00f3n T\u00edtulo youtube.com/watch?v=MJkdaVFHrto Curso completo en espa\u00f1ol de HolaMundo para empezar HTML desde cero; ideal para principiantes absolutos. (YouTube) Aprende HTML ahora! curso completo GRATIS desde cero youtube.com/watch?v=CGV9CuIUtwk Curso largo y estructurado (muy popular) centrado en HTML con enfoque pr\u00e1ctico paso a paso. (YouTube) El Mejor CURSO GRATIS de HTML desde Cero youtube.com/watch?v=XqFR2lqBYPs Curso introductorio de HTML y CSS en espa\u00f1ol por freeCodeCamp Espa\u00f1ol; \u00fatil si quieres ver HTML aplicado con estilos. (YouTube) Aprende HTML y CSS \u2013 Curso Desde Cero"},{"location":"html_referencias/#referencias-css","title":"Referencias CSS","text":"<p>Enlaces</p> <p>MDN \u2013 CSS Reference Referencia oficial y completa de propiedades CSS. CSS-Tricks Sitio con tutoriales, gu\u00edas y ejemplos reales de CSS. CSS Reference (cssreference.io) Gu\u00eda visual gratuita de CSS con ejemplos animados.</p> <p>Videos</p> Enlace Descripci\u00f3n T\u00edtulo youtube.com/watch?v=1Rs2ND1ryYc Curso completo para principiantes que cubre desde lo b\u00e1sico hasta conceptos avanzados de CSS. CSS Tutorial \u2013 Zero to Hero (Complete Course) youtube.com/watch?v=n4R2E7O-Ngo Curso de CSS todo en uno que incluye Flexbox y Grid, ideal para dominar CSS3. CSS Full Course for Beginners | Complete All-in-One Tutorial youtube.com/watch?v=-G-zic_LS0A Curso introductorio de CSS para principiantes, explicando desde lo m\u00e1s b\u00e1sico hasta temas intermedios. CSS Full Course Tutorial for Beginners"},{"location":"json/","title":"JSON","text":"<p>Formato de datos ligero como contraste de XML.</p> <pre><code>{\n  \"catalogo\": {\n    \"cursos\": [\n      {\n        \"id\": \"ASIX1\",\n        \"nombre\": \"ASIX 1\",\n        \"modulos\": [\n          {\n            \"codigo\": \"LMSGI\",\n            \"horas\": 132,\n            \"nombre\": \"Lenguajes de marcas y sistemas de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n\"\n          },\n          {\n            \"codigo\": \"ISO\",\n            \"horas\": 132,\n            \"nombre\": \"Implantaci\u00f3n de sistemas operativos\"\n          },\n          {\n            \"codigo\": \"BD\",\n            \"horas\": 165,\n            \"nombre\": \"Bases de datos\"\n          }\n        ]\n      },\n      {\n        \"id\": \"ASIX2\",\n        \"nombre\": \"ASIX 2\",\n        \"modulos\": [\n          {\n            \"codigo\": \"SR\",\n            \"horas\": 132,\n            \"nombre\": \"Servicios de red e Internet\"\n          },\n          {\n            \"codigo\": \"ASO\",\n            \"horas\": 99,\n            \"nombre\": \"Administraci\u00f3n de sistemas operativos\"\n          },\n          {\n            \"codigo\": \"SAD\",\n            \"horas\": 132,\n            \"nombre\": \"Seguridad y alta disponibilidad\"\n          }\n        ]\n      }\n    ]\n  }\n}\n</code></pre> <p>Reflexiona</p> <p>\u00bfQu\u00e9 ventajas e inconvenientes ves frente a XML para tus casos?</p>"},{"location":"practicas_html/","title":"Practicas de RA1-html","text":""},{"location":"practicas_html/#1-personaliza-el-curriculum-con-tus-datos","title":"1 Personaliza el curriculum con tus datos","text":"<p>Descarga el CV y personaliza el CV con tus datos.</p> <ul> <li>Coloca una imagen</li> <li>Pon tu correo</li> <li> <p>Tags sem\u00e1ntico</p> </li> <li> <p>Sube el archivo CV_basico.html</p> </li> </ul>"},{"location":"practicas_html/#2-maqueta-el-cv-con-el-tag-table","title":"2 Maqueta el CV con el tag table","text":"<ol> <li> <p>Descarga el CV y personaliza el CV con tus datos.</p> </li> <li> <p>Coloca una imagen</p> </li> <li>Pon tu correo</li> <li> <p>Tags sem\u00e1nticos</p> </li> <li> <p>Sube el archivo con el nombre CV_table.html</p> </li> </ol>"},{"location":"practicas_html/#3-maqueta-el-cv-con-div","title":"3 Maqueta el CV con div","text":"<ol> <li> <p>Descarga el CV y personaliza el CV con tus datos.</p> </li> <li> <p>Coloca una imagen</p> </li> <li>Pon tu correo</li> <li> <p>Tags sem\u00e1nticos</p> </li> <li> <p>Sube el archivo con el nombre de CV_div.html</p> </li> </ol>"},{"location":"practicas_html/#practica-final","title":"Pr\u00e1ctica final","text":"<ol> <li>Utilizando todos los recursos de este contenido genera la siguiente p\u00e1gina</li> </ol> <ol> <li>Sube los archivos con el nombre de practicafinal.html (incluye las imagenes)</li> </ol>"},{"location":"retos/","title":"Retos de aula","text":""},{"location":"retos/#1-html-css","title":"1) HTML + CSS","text":"<ul> <li>Crea un formulario accesible con etiquetas <code>label</code> y <code>for</code> y estilos responsivos (flex o grid).</li> </ul>"},{"location":"retos/#2-xml-dtd-xsd","title":"2) XML + DTD + XSD","text":"<ul> <li>A\u00f1ade un curso y m\u00f3dulo nuevos. Aseg\u00farate de que el XML es bien formado y v\u00e1lido contra DTD y XSD.</li> </ul>"},{"location":"retos/#3-xpath","title":"3) XPath","text":"<ul> <li>Escribe 5 consultas XPath para listar m\u00f3dulos seg\u00fan distintos criterios (por ejemplo, por horas).</li> </ul>"},{"location":"retos/#4-xslt","title":"4) XSLT","text":"<ul> <li>Ordena los m\u00f3dulos por <code>@horas</code> y a\u00f1ade una fila de totales en la tabla generada.</li> </ul>"},{"location":"retos/#5-rss","title":"5) RSS","text":"<ul> <li>Crea un nuevo <code>item</code> con tu \u00faltima entrega y valida el feed con un validador online.</li> </ul>"},{"location":"retos/#6-svg","title":"6) SVG","text":"<ul> <li>Dibuja un logotipo simple usando geometr\u00edas b\u00e1sicas y texto.</li> </ul>"},{"location":"retos/#7-json","title":"7) JSON","text":"<ul> <li>Genera el JSON a partir del XML y discute ventajas/inconvenientes respecto a XML.</li> </ul>"},{"location":"rss/","title":"RSS (2.0)","text":"<p>Ejemplo de feed RSS 2.0 para sindicaci\u00f3n de contenidos del aula.</p> <pre><code>&lt;?xml version=\"1.0\" encoding=\"UTF-8\"?&gt;\n&lt;rss version=\"2.0\"&gt;\n  &lt;channel&gt;\n    &lt;title&gt;Aula ASIX \u2014 Novedades&lt;/title&gt;\n    &lt;link&gt;https://example.com/&lt;/link&gt;\n    &lt;description&gt;Noticias y avisos del aula&lt;/description&gt;\n    &lt;language&gt;es-es&lt;/language&gt;\n    &lt;lastBuildDate&gt;Sun, 14 Sep 2025 14:04:26 +0200&lt;/lastBuildDate&gt;\n    &lt;item&gt;\n      &lt;title&gt;Bienvenida y primeros pasos&lt;/title&gt;\n      &lt;link&gt;https://example.com/bienvenida&lt;/link&gt;\n      &lt;description&gt;Consulta el README del proyecto y entrega tu primer HTML validado.&lt;/description&gt;\n      &lt;pubDate&gt;Sun, 14 Sep 2025 14:04:26 +0200&lt;/pubDate&gt;\n      &lt;guid isPermaLink=\"false\"&gt;asix-20250914140426-1&lt;/guid&gt;\n    &lt;/item&gt;\n    &lt;item&gt;\n      &lt;title&gt;Pr\u00e1ctica XML + DTD + XSD&lt;/title&gt;\n      &lt;link&gt;https://example.com/practica-xml&lt;/link&gt;\n      &lt;description&gt;Valida el cat\u00e1logo con DTD y XSD y genera HTML con XSLT.&lt;/description&gt;\n      &lt;pubDate&gt;Sun, 14 Sep 2025 14:04:26 +0200&lt;/pubDate&gt;\n      &lt;guid isPermaLink=\"false\"&gt;asix-20250914140426-2&lt;/guid&gt;\n    &lt;/item&gt;\n  &lt;/channel&gt;\n&lt;/rss&gt;\n\n</code></pre> <p>Valida tu feed</p> <p>Usa un validador de feeds para comprobar estructura y fechas.</p>"},{"location":"svg/","title":"SVG","text":"<p>SVG es un lenguaje de marcado para gr\u00e1ficos basado en XML.</p> <pre><code>&lt;?xml version=\"1.0\" encoding=\"UTF-8\"?&gt;\n&lt;svg xmlns=\"http://www.w3.org/2000/svg\" viewBox=\"0 0 320 120\"&gt;\n  &lt;title&gt;Aula ASIX \u2014 Logo&lt;/title&gt;\n  &lt;rect x=\"0\" y=\"0\" width=\"320\" height=\"120\" fill=\"#f5f5f5\" stroke=\"#dddddd\"/&gt;\n  &lt;text x=\"20\" y=\"70\" font-family=\"Arial, Helvetica, sans-serif\" font-size=\"36\"&gt;ASIX \u00b7 LMSGI&lt;/text&gt;\n&lt;/svg&gt;\n\n</code></pre> <p>Actividad</p> <p>Dibuja un icono propio usando <code>&lt;circle&gt;</code>, <code>&lt;rect&gt;</code> y <code>&lt;path&gt;</code>.</p>"},{"location":"xml_dtd_xsd/","title":"XML + DTD + XSD","text":"<p>Bien formado vs v\u00e1lido, y definici\u00f3n de esquema (XSD).</p> <p>=== \"XML\"     ```xml     </p> <p> ASIX 1 Lenguajes de marcas y sistemas de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n Implantaci\u00f3n de sistemas operativos Bases de datos ASIX 2 Servicios de red e Internet Administraci\u00f3n de sistemas operativos Seguridad y alta disponibilidad </p> <pre><code>```\n</code></pre> <p>=== \"DTD\"     ```dtd     &lt;!ELEMENT catalogo (curso+)&gt; &lt;!ELEMENT curso (nombre, modulos)&gt; &lt;!ATTLIST curso id ID #REQUIRED&gt;</p> <p>&lt;!ELEMENT nombre (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT modulos (modulo+)&gt; &lt;!ELEMENT modulo (#PCDATA)&gt; &lt;!ATTLIST modulo   codigo CDATA #REQUIRED   horas CDATA #IMPLIED&gt;</p> <pre><code>```\n</code></pre> <p>=== \"XSD\"     ```xsd      </p> <pre><code>```\n</code></pre> <p>Actividad</p> <p>Introduce un nuevo <code>curso</code> y un <code>modulo</code> con atributos <code>codigo</code> y <code>horas</code>. Valida con DTD y XSD.</p>"},{"location":"xpath_xslt/","title":"XPath &amp; XSLT","text":"<p>XPath selecciona nodos en XML; XSLT los transforma (p. ej., a HTML).</p>"},{"location":"xpath_xslt/#xpath-ejemplos","title":"XPath (ejemplos)","text":"<pre><code>/catalogo/curso\n/catalogo/curso[@id='ASIX1']\n//modulo[@horas&gt;130]\n/catalogo/curso[nombre='ASIX 2']\n//modulo[contains(., 'Sistemas')]\n</code></pre>"},{"location":"xpath_xslt/#xslt-de-ejemplo","title":"XSLT de ejemplo","text":"<pre><code>&lt;?xml version=\"1.0\" encoding=\"UTF-8\"?&gt;\n&lt;xsl:stylesheet version=\"1.0\" xmlns:xsl=\"http://www.w3.org/1999/XSL/Transform\"&gt;\n  &lt;xsl:output method=\"html\" version=\"5\" encoding=\"UTF-8\" indent=\"yes\"/&gt;\n  &lt;xsl:template match=\"/\"&gt;\n    &lt;html lang=\"es\"&gt;\n      &lt;head&gt;\n        &lt;meta charset=\"UTF-8\"/&gt;\n        &lt;meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1\"/&gt;\n        &lt;title&gt;Cat\u00e1logo de cursos&lt;/title&gt;\n      &lt;/head&gt;\n      &lt;body&gt;\n        &lt;h1&gt;Cat\u00e1logo de cursos&lt;/h1&gt;\n        &lt;xsl:for-each select=\"catalogo/curso\"&gt;\n          &lt;h2&gt;&lt;xsl:value-of select=\"nombre\"/&gt;&lt;/h2&gt;\n          &lt;table border=\"1\" cellpadding=\"4\" cellspacing=\"0\"&gt;\n            &lt;thead&gt;\n              &lt;tr&gt;\n                &lt;th&gt;C\u00f3digo&lt;/th&gt;\n                &lt;th&gt;Horas&lt;/th&gt;\n                &lt;th&gt;Nombre&lt;/th&gt;\n              &lt;/tr&gt;\n            &lt;/thead&gt;\n            &lt;tbody&gt;\n              &lt;xsl:for-each select=\"modulos/modulo\"&gt;\n                &lt;tr&gt;\n                  &lt;td&gt;&lt;xsl:value-of select=\"@codigo\"/&gt;&lt;/td&gt;\n                  &lt;td&gt;&lt;xsl:value-of select=\"@horas\"/&gt;&lt;/td&gt;\n                  &lt;td&gt;&lt;xsl:value-of select=\".\"/&gt;&lt;/td&gt;\n                &lt;/tr&gt;\n              &lt;/xsl:for-each&gt;\n            &lt;/tbody&gt;\n          &lt;/table&gt;\n        &lt;/xsl:for-each&gt;\n      &lt;/body&gt;\n    &lt;/html&gt;\n  &lt;/xsl:template&gt;\n&lt;/xsl:stylesheet&gt;\n\n</code></pre> <p>Actividad</p> <p>Ordena los m\u00f3dulos por <code>@horas</code> (mayor a menor) y a\u00f1ade una fila de totales.</p>"}]}